%%%% CAPÍTULO 3 - MATERIAL E MÉTODOS (PODE SER OUTRO TÍTULO DE ACORDO COM O TRABALHO REALIZADO)

\chapter{Materiais e Método}\label{cap:materialemetodos}

Este capítulo está estruturado em duas partes iniciais. A primeira aborda os elementos relacionados às ferramentas e tecnologias, enquanto a segunda se concentra na descrição do método, que compreende a sequência das principais atividades realizadas para a criação e evolução do sistema. Sendo a principal ferramenta utilizada para o desenvolvimento do projeto, a biblioteca React.

\section{Materiais}\label{sec:materiais}

Esta seção fornece uma breve visão geral das principais ferramentas empregadas no desenvolvimento do sistema proposto. As ferramentas utilizadas estão listadas no \autoref{quad:materiais}

\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\footnotesize
\makeatletter
\def\LTcaptype{tabframed}
\makeatother
\begin{longtable}{|p{4.2cm}|p{1.2cm}|p{4.3cm}|p{4.8cm}|}
  \caption{Lista de ferramentas e tecnologias} \label{quad:materiais} \\
  \hline
  \textbf{Ferramenta/Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Disponível em} & \textbf{Finalidade} \\ \hline
  \endfirsthead
  \caption[]{Lista de ferramentas e tecnologias (continuação)} \\
  \hline
  \textbf{Ferramenta/Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Disponível em} & \textbf{Finalidade} \\ \hline
  \endhead
  \hline
  \multicolumn{4}{r}{\footnotesize Continua na próxima página} \\
  \endfoot
  \hline
  \multicolumn{4}{l}{\footnotesize \textbf{Fonte:} Autoria própria (\the\year).} \\
  \endlastfoot

  \gls{VSCode} & latest & \url{https://code.visualstudio.com/} & Editor de código-fonte \\ \hline
  TypeScript & 5.x.x & \url{https://www.typescriptlang.org/} & Linguagem de programação fortemente tipada \\ \hline
  React & 18.x.x & \url{https://react.dev/} & Biblioteca para construir \gls{UI} interativas e reativas \\ \hline
  Vite & 5.x.x & \url{https://vitejs.dev/} & Ferramenta de compilação de alta performance \\ \hline
  TailwindCSS & 3.x.x & \url{https://tailwindcss.com/} & \textit{Framework} CSS utilitário para estilização rápida \\ \hline
  TanStack Query & 5.x.x & \url{https://tanstack.com/query} & Gerenciamento de estado assíncrono e \textit{caching} \\ \hline
  \gls{MSW} & 2.x.x & \url{https://mswjs.io/} & Interceptação e simulação de chamadas \gls{API} \\ \hline
  Zod & 3.x.x & \url{https://zod.dev/} & Validação e definição de esquemas de dados \\ \hline
  React Hook Form & 7.x.x & \url{https://react-hook-form.com/} & Criação e gerenciamento de formulários com validação \\ \hline
  Radix UI & 1.x.x & \url{https://www.radix-ui.com/} & Primitivas de \gls{UI} acessíveis e sem estilização \\ \hline
  LucideReact & 0.x.x & \url{https://lucide.dev/} & Conjunto de ícones vetoriais (\gls{SVG}) para interface \\ \hline
  Axios & 1.x.x & \url{https://axios-http.com/} & Cliente \gls{HTTP} para consumo de serviços \gls{API} \\ \hline
  ReactRouter & 6.x.x & \url{https://reactrouter.com/} & Gerenciamento de rotas e navegação entre telas \\ \hline
  date-fns & 4.x.x & \url{https://date-fns.org/} & Manipulação, cálculo e formatação de datas \\ \hline
  ReactDayPicker & 8.x.x & \url{https://react-day-picker.js.org/} & Componente de calendário para seleção de datas \\ \hline
  TanStackTable & 8.x.x & \url{https://tanstack.com/table} & Gerenciamento de estado para tabelas complexas \\ \hline
  Storybook & 8.x.x & \url{https://storybook.js.org/} & Documentar e visualizar componentes de \gls{UI} \\ \hline
  LucidChart & & \url{https://www.lucidchart.com/pages/} & Ferramenta para criação de diagramas \\ \hline
  Figma & & \url{https://www.figma.com/} & Ferramenta para criação de protótipos de interfaces \\ \hline
  \raggedright Planilhas eletrônicas do \gls{IDR-PR} & & & Estudo do projeto e levantamento de requisitos \\ \hline
\end{longtable}
\endgroup

\subsection{Visual Studio Code}\label{subsec:vscode}

O \gls{VSCode}, é um popular \gls{IDE} desenvolvido pela Microsoft. Ele é conhecido por sua extrema flexibilidade, leveza e suporte a uma ampla variedade de linguagens de programação. O \gls{VSCode} oferece uma interface de usuário limpa e altamente personalizável, o que o torna uma escolha preferida para muitos desenvolvedores. Uma das características distintivas do \gls{VSCode} é a grande variedade de extensões disponíveis, que permitem aos desenvolvedores personalizar o ambiente de acordo com suas necessidades. Essas extensões abrangem desde suporte a linguagens específicas até ferramentas de depuração, controle de versão e integração com sistemas de gerenciamento de pacotes. Além disso, o \gls{VSCode} oferece uma experiência de depuração de primeira classe, tornando-o ideal para o desenvolvimento de aplicativos complexos \cite{Sole:2019:VisualStudioCodeDistilled}.

\subsection{TypeScript}\label{subsec:typescript}

O TypeScript é uma linguagem de programação de código aberto desenvolvida pela Microsoft, projetada para ser uma extensão do JavaScript. O que a torna única é a adição de tipagem estática, permitindo que os desenvolvedores definam tipos de dados para variáveis, parâmetros e retornos de funções. Essa tipagem estática ajuda a detectar erros em tempo de compilação, tornando o código mais seguro e menos propenso a bugs \cite{Bierman:2014:UnderstandingTypeScript}.

\subsection{React}\label{subsec:react}

O React é uma biblioteca de \gls{UI} criada pela Meta com o propósito de simplificar a construção de componentes reutilizáveis, que podem ser interativos e possuir estados \cite{Kumar:2016:ComparativeAnalysisAngularJSReactJS}.

Viabiliza o desenvolvimento de aplicativos \textit{web} de grande porte e complexidade, capacitando-os a efetuar alterações nos dados sem a necessidade de atualizar páginas completas. Isso implica que a arquitetura central do React desempenha o papel de "V" (\textit{View}) no padrão de design \gls{MVC} \cite{Aggarwal:2018:ModernWebDevelopmentUsingReactJS}. De acordo com \citeonline{Vipul:2016:ReactJSByExampleBuildingModernWebApplications}, o React elabora abstrações das visualizações ao dividir essas visualizações em componentes distintos.

Além disso, o React se baseia na premissa de que a manipulação do \gls{DOM} é uma tarefa dispendiosa que precisa ser minimizada. Além disso, reconhece que otimizar manualmente a manipulação do \gls{DOM} resultaria em uma quantidade considerável de código repetitivo e propenso a erros. O React aborda esse problema disponibilizando aos desenvolvedores um \gls{DOM} virtual para renderização em vez do \gls{DOM} real. Ele identifica as discrepâncias entre o \gls{DOM} real e o \gls{DOM} virtual, executando o mínimo de operações do \gls{DOM} necessárias para alcançar o novo estado \cite{Vipul:2016:ReactJSByExampleBuildingModernWebApplications}.

\section{Método}\label{sec:metodo}

Para o desenvolvimento deste projeto, foi adotada uma abordagem ágil, conforme sugerido por \citeonline{Pontes:2019:MetodologiasAgeisDesenvolvimentoSoftwares}. A metodologia ágil permitiu a coleta contínua de \textit{feedbacks} ao longo das \textit{sprints} e marcos do projeto, visando efetuar melhorias com base nesses retornos.
Além disso, a metodologia ágil permitiu a adaptação do projeto às mudanças de requisitos e necessidades do cliente, que ocorreram durante o desenvolvimento.

Inicialmente, o levantamento de requisitos foi realizado por meio de reuniões \textit{online} e entrevistas não estruturadas com os técnicos do \gls{IDR-PR}. O objetivo dessas interações foi compreender o fluxo de trabalho atual da equipe, que se baseava no uso de planilhas eletrônicas para controlar os dados das propriedades rurais. 

Para complementar as informações coletadas, foi feita uma análise de documentos. Foram examinadas as próprias planilhas de controle utilizadas pelos técnicos e apresentações que detalhavam as regras de negócio do Instituto. Analisar esses documentos foi fundamental, pois revelou detalhes técnicos que não surgiram durante as conversas, como as especificações exatas de campos e o funcionamento correto dos módulos.

Após o entendimento das funcionalidades e da organização dos dados nos documentos, foram definidos os requisitos funcionais e não funcionais do sistema, além da criação dos diagramas de casos de uso.

Na etapa seguinte, realizou-se a prototipação das telas do sistema para melhorar a compreensão visual do projeto. Isso permitiu a remoção de partes desnecessárias antes da programação e a avaliação da experiência do usuário de forma antecipada.

A seguir, iniciou-se o processo de desenvolvimento do sistema. Simultaneamente à programação, foram realizados testes manuais de validação. O objetivo desses testes foi verificar se as funcionalidades atendiam aos requisitos definidos e se as regras de negócio estavam corretas, permitindo a correção imediata de eventuais erros.

